\section{Theorie}

Für die kernmagnetische Relaxation, benötigen wir ein Kern, welcher sowohl ein Drehimpuls als auch ein magnetisches Moment $\vec{\mu} = \gamma \vec{J}$ besitzt, wobei $\vec{J}$ den Drehimpuls und $\gamma$ das gyromagnetische Verhältniss darstellt. Im unpolarisierten Grundzustand, in dem unsere Probe keinerlei Magnetisierung aufweist, sind die Richtungen in der Drehimpulse zufällig verteilt.\\

Wenn wir nun ein konstantes Magnetfeld anlegen, welches um die Beschreibung zu vereinfachen in Richtung der z-Achse zeigt, führt das zu einer Auspaltung des Spins $I=\frac{1}{2}$ in zwei mögliche Quantenzustände, da gilt $ m_i = -I , \cdots , I$. In unserer Probe haben wir also nach $\vec{J} = \hbar \vec{I}$ zwei entgegengesetzte Drehimpulse, welche entgegengesetzte magnetische Momente ergeben. Allgemein gilt in einem magnetischen Feld für ein mag. Moment die potentielle Energie \cite[S.101, Gl.(3.68)]{demtroeder} $ E_{pot} = - \vec{\mu} \vec{B}$, was zu einer Energiedifferenz führt, da wir zwei verschiedene mag. Momente haben. Diese Energiedifferenz $ \Delta E_{pot} = \gamma \hbar \vec{B} = \omega_0 \hbar$, führt dazu dass sich mehr Spins im Zustand $ m_i = \frac{1}{2} $ anordnen, der energetisch günstiger ist. Im thermodynamischen Equilibrium haben wir ein durch die Bolzmann-Verteilung gegebenes Verhältniss \cite[S.6, Gl.(1.10)]{anleitung},

\begin{equation}
	\frac{N_2}{N_1} = e^{\frac{\Delta E_{pot}}{k T}} 
\end{equation}

welches zu einem durch die Probe erzeugten B-Feld nach \cite[S.6, Gl.(1.11)]{anleitung}

\begin{equation}
	M_z = (N_1 - N_2) \mu
\end{equation}

führt, da wir dadurch die effektiven Zustände entlang der z-Achse mal das mag. Moment pro Zustand rechnen. Durch das anliegende Magnetfeld, wirkt ein Drehmoment auf die Spins der Kerne, welches gegeben ist durch 

\begin{equation}
	\vec{\mu} \times \vec{B} = \frac{d\vec{J}}{dt} \Rightarrow \gamma \vec{M} \times \vec{B} = \frac{d \vec{M}}{d t}
\end{equation}

und zu einer Präzession um die z-Achse, mit der Lamor-Frequenz von $\omega_0 = \gamma \vec{B}$, führt. Diese Präzsesion erzeugt ein B-Feld, welches aber nur in z-Richtung wirkt, da die einzelnen Atome nicht korreliert waren und somit sind ihre Päzession in der x-y Ebene zufällig verteilt und heben sich weg. Die Zeit, welche die die Probe braucht um ihre maximale Magnetisierung zu erreichen nennen wir $T_1$ oder die \glqq longitudinale Relaxationszeit\grqq und sie entsteht, aufgrund der Zeit, welche die Teilchen brauchen um Energie an das Gitter, die Umwelt, abzugeben, da sie ja zum Teil in einen niederenergetischen Zustand übergehen, deswegen nennt man diese Art der Relaxation auch Spin-Gitter Relaxation. Dieser Prozess folgt der folgenden Gleichung,

\begin{equation}
	M_z = M_0 (1-e^{-\frac{t}{T_1}})
\end{equation}

welche einen exponentiellen Anstieg beschreibt.\\

Wir können die Präzession des mag. Momentes durch die Blochgleichungen beschreiben, welcher um die z-Achse rotiert. Der Blochgleichungen sind definiert als,

\begin{equation}
 	\frac{d}{dt}\begin{pmatrix} 
 	u\\ 
 	v \\ 
 	w 
 	\end{pmatrix} 
 	= \begin{pmatrix} 
 	\Omega_R\\ 
 	0 \\ 
 	- \Delta 
 	\end{pmatrix} \times
 	\begin{pmatrix} 
 	u\\ 
 	v \\ 
 	w 
 	\end{pmatrix} \, \Delta = \omega_0 - \omega
\end{equation}

was analog zu den optischen Blochgleichungen \cite[S.137, Gl.(7.68)]{atomic_physic} ist. Diese Gleichungen ergeben einen Vektor $ \begin{pmatrix} 
\Omega_R\\ 
0 \\ 
- \Delta 
\end{pmatrix}$, um den die Magnetisierung rotiert, genannt Blochvektor.\\

Wenn wir nun die \glqq transversale Relaxation\grqq, auch genannt Spin-Spin Relaxation messen wollen, müssen wir eine Magnetisierung in der x-y Ebene einstellen, da diese Relaxation, definiert wird durch die Geschwindigkeit $T_2$ definiert wird, mit der die Magnetisierung der Probe in der Ebene verloren geht. Um das einzustellen, benötigen wir ein zirkular polarisiertes B-Feld $\vec{B_z}(t)$ in z-Richung, mit der Frequenz gleich der Lamorfrequenz, damit in unserem Blochvektor die z-Komponente wegfällt. Wir haben dann eine Präzession der Magnetisierung um die x-Achse, was es uns erlaubt die Rotationsebene zu verschieben und zur einfacheren Berechnung benutzen wir nun ein rotierendes Koordinatensystem, welches mit der selben Geschwindigkeit, wie die Magnetisierung rotiert. Denn wenn wir nun warten bis die Magnetisierung in y-Richtung zeigt und dann $\vec{B_z}$ wieder ausschalten, sodass wir nur noch das konstante Magnetfeld haben, dann haben wir nun eine Rotation um die z-Achse nur in der x-y Ebene ohne einen z-Anteil. Dieser Prozess, den wir auch $\frac{\pi}{2}$-Puls Justage nennen, wird in diesem Bild \ref{fig:pi_2_erklärung} dargestellt. 

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[height=0.4\textwidth]{pi_2_fall}
	\caption{Die Schritte erklären, wie die Ausrichtung der Magnetisierung um die x-y Ebene funktioniert. Dies ist der Fall mit $\tau = \frac{\pi}{2}$, wo wir im zweiten Schritt die Zeit $\tau$ warten.}
	\label{fig:pi_2_erklärung}
\end{figure}

Wenn wir stattdessen nun im 2. Schritt statt um $\frac{\pi}{2}$ um $\pi$ drehen, haben wir die Magnetisierung umgedreht, d.h, um $180\deg$ gedreht. Wie in dem Bild dargestellt beginnt die Magnetisierung auf der y-Achse und wir könne dies messen, allerding sinkt unsere Magnetisierung exponentiell ab, da die Spins der verschiedenen Teilchen sich gegenseitig mit ihren Magnetfeldern beiinflussen und somit die Magnetisierung in der x-y Ebene auseinanderfließt. Des weiteren driften einige Spins der Teilchen in Richtung der z-Achse, durch den bekannten Prozess der Spin-Gitter Relaxation, dies bezeichnen wir als inhomogene transversale Relaxation. Daraus ergibt sich eine effektive transversale Relaxationszeit $\frac{1}{T_2^*} = \frac{1}{T_{2,inhom} + \frac{1}{T_2}}$, welche sich definiert über die exponentielle Abnahme der Magnetisierung nach \cite[S.98, Gl.(P443.6)]{skript}

\begin{equation*}
	M(t) = M_0 \cdot e^{-\frac{t}{T_2^*}}	
\end{equation*}

Diese Funktion nennen wir \glqq Free induction decay (FID)\grqq.

Wir wollen allerdings nur die homogene Relaxationszeit messen, da diese es uns erlaubt Aussagen über die Probe zu treffen. Um unsere Messung also von der inhomogenen Relaxation zu bereinigen, benutzen wir die Spin-Echo Methode, welche in verschiedenen Sequenzen vorkommt. Wie das Spin-Echo funktioniert, wird in diesem Bild \ref{fig:spin_echo} \cite[S.12]{anleitung} beschrieben \\

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[height=0.4\textwidth]{spin_echo}
	\caption[Erklärung des Spin-Echo]{a) Grundzustand, b) Magnetisierung wir in x-y Ebene gelegt, c) Die Magnetisierungen driften auseinander, in unterschiedliche Richtungen, über einen Zeitraum $\tau$, das ist die eff. transversale Relaxation. d) Wir geben einen Impuls von $\pi$ sodass nun die schnelleren und langsameren Impulse in die andere Richtung wieder zusammenlaufen. e) Nach der Zeit $2\tau$ müssten die einzelnen Magnetisierungen wieder an einem Punkt angelangt sein, alle bei denen das nicht passiert, sind aufgrund der homogenen transversalen Relaxation zurückgeblieben. \\
	Um diese nun zu berechnen müssen wir nun nur die Amplitude des Signals und des Echos vergleichen.}
	\label{fig:spin_echo}
\end{figure}

In der Grafik haben wir Magnetisierungen die in verschiedene Richtungen der y-Achse laufen, was durch unser rotationssymetrisches Koordinatensystem bedingt ist. Wenn wir uns nun für verschiedene Zeiten $\tau$ das Echo im Vergleich zu dem Anfangssignal anschauen, dann kommen wir auf folgende Gleichung \cite[S.13, Gl.(1.24)]{anleitung}

\begin{equation} \label{Eq:spin_echo}
	M(2\tau) = M_0 e^{-\frac{2 \tau}{T_2}}
\end{equation}

Wir können nun dieses Verfahren immer wieder anwenden, da der Zustand e) in der Skizze \ref{fig:spin_echo} äquivalent ist zu dem Zustand b), sodass sich zwei verschiedene Spin-Echo Sequenzen ergeben, bei denen das Echo ein neues Ausgangsmagnetisierung darstellt. Diese Sequenzen folgen damit also der selben Gleichung \ref{Eq:spin_echo}. und laufen wie folgt.

\begin{itemize}
	\item[Carr-Purcell] $\pi/2 \rightarrow \tau \pi \rightarrow 2 \tau \pi \rightarrow 2 \tau \pi \rightarrow \cdots$\\
	\item[Meiboom-Gill] $\pi/2 \rightarrow \tau + \pi \rightarrow 2 \tau -\pi \rightarrow 2 \tau +\pi \rightarrow 2 \tau -\pi \rightarrow 2 \tau +\pi \rightarrow \cdots$\\
\end{itemize}

Der große Vorteil der Meiboom-Gill Sequenz wenn man immer wieder $+ \pi, - \pi, +\pi, -\pi$ rechnet besteht darin, dass wir wenn die Zeit für den $\pi$ Impuls nicht genau getroffen wurde diesen Fehler nicht aufaddieren, sondern er konstant bleibt. Wenn wir diesen Fehler bei der Carr-Purcell haben, dann haben wir immer wieder einen Anteil in z-Richtung, der immer größer wird, bei Meiboom-Gill bleibt er hingegen gleich.



